\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath} %math
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{multicol}
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.logic.US,circuits.logic.IEC,fit}
\newcommand\addvmargin[1]{
  \node[fit=(current bounding box),inner ysep=#1,inner xsep=0]{};
}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{
    every axis/.append style={font=\scriptsize},
}

\ctikzset{smallR/.style={resistors/scale=0.5}}
\ctikzset{smallC/.style={capacitors/scale=0.6}}
\ctikzset{bipoles/thickness=1}
\ctikzset{gensigns/.style={v=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns_/.style={v_=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns^/.style={v^=$ $, voltage=raised}}

%\renewcommand{\labelitemii}{$\square$}
\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{10px}}
\newcommand{\equal}{$=$}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{TECNOLOGÍA ELECRTRÓNICA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema III}\\
    Diodos de unión PN
    \date{5 de mayo de 2022}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 3}
\chead{}
\rhead{C. Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Característica V-I del diodo}
    \subsection{Ecuación de shockley}
    \[V_b=V_o(e^{\frac{v}{n\cdot V_t}}-1) \qquad \qquad V_t=\dfrac{k\cdot T}{q}\]
    \scriptsize \[k = 1.38·10^{-23} \text{ J/K la constante de Boltzmann y } q = 1.602·10^{-19} \text{C la
    carga del electrón}.\] 
    \[\text{n es el coeficiente de emisión o factor de idealidad: } n = 1 \text{ para germanio, } n = 2 \text{ para silicio} \]\normalsize
    $I_o$ es la corriente inversa de saturación y depende de la temperatura (se duplica aproximadamente cada 10
grados).
    \[I_o(T_2)=I_o(T_1)\cdot 2^{\frac{T_2-T_1}{10}}\]

    \section{Modelos lineales del diodo}
    \subsection{Modelo diodo}
    Se asume uno de los dos estados para el diodo y se resuelve el circuito equivalente:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Modelo con $\mathbf{V_\alpha \not = 0}$}
    \end{itemize}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
            \hspace{50px}
            \begin{tabular}{|c|c|r}
                \cline{1-2}
                $\scriptstyle V\leq V\alpha$ & $\scriptstyle I\ \geq \ 0$ &  \\
                \cline{1-2}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-] (0,1.5);
                    \draw (-0.2, 1.45) node[below left]{$D_{off}$};
                    \draw (0,0.8) to [short, -o](0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, battery2, l_=$D_{on}$] (0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                    \draw (0.4,2) [Triangle-, bend left=20]  to node[right]{$V_\alpha$}  (0.4,0.1);
                \end{circuitikz}
                &  
                \hspace{20px}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, D, f>_=$I$] (0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                    \draw (0.4,2) [Triangle-, bend left=20]  to node[right]{$V$}  (0.4,0.1);
                \end{circuitikz}
                \\ \cline{1-2}
                \end{tabular}
        \end{align*}
        \columnbreak
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[baseline={(0,3.7)}]
                \begin{axis}[
                    axis y line = center,
                    axis x line = center,
                    xmax=6, ymax=2.1, ymin=-0.2,
                    xlabel=$V$,
                    xtick={2},
                    xticklabels={$V_\alpha$},
                    ytick={0},
                    %yticklabels={-5V,,,,5V},
                    ylabel=$I$,
                    scale=0.5,
                    ]
        
                    \addplot+[mark=none, const plot, very thick] coordinates{(-5,0) (2,0) (2,1.8)};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.65,0.5) {$D_{on}$};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.1,0.2) {$D_{off}$};
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{multicols}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Modelo ideal con $\mathbf{V_\alpha = 0}$}
    \end{itemize}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
            \hspace{50px}
            \begin{tabular}{|c|c|r}
                \cline{1-2}
                $\scriptstyle V\leq \ 0$ & $\scriptstyle I\ \geq \ 0$ &  \\
                \cline{1-2}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-] (0,1.5);
                    \draw (-0.2, 1.45) node[below left]{$D_{off}$};
                    \draw (0,0.8) to [short, -o](0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, battery2, l_=$D_{on}$] (0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                    \draw (0.4,2) [Triangle-, bend left=20]  to node[right]{$V_\alpha$}  (0.4,0.1);
                \end{circuitikz}
                &  
                \hspace{20px}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, D, f>_=$I$] (0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                    \draw (0.4,2) [Triangle-, bend left=20]  to node[right]{$V$}  (0.4,0.1);
                \end{circuitikz}
                \\ \cline{1-2}
                \end{tabular}
        \end{align*}
        \columnbreak
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[baseline={(0,3.7)}]
                \begin{axis}[
                    axis y line = center,
                    axis x line = center,
                    xmax=3, ymax=2.1,ymin=-0.2,
                    xlabel=$V$,
                    xtick={0},
                    %xticklabels={},
                    ytick={0},
                    %yticklabels={-5V,,,,5V},
                    ylabel=$I$,
                    scale=0.5,
                    ]
        
                    \addplot+[mark=none, const plot, very thick] coordinates{(-3,0) (0,0) (0,1.8)};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.5,0.5) {$D_{on}$};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.1,0.2) {$D_{off}$};
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{multicols}

    \subsection{Modelo diodo Zéner}
    Se asume uno de los tres estados para el diodo y se resuelve el circuito equivalente:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Modelo con $\mathbf{V_\alpha \not = 0}$}
    \end{itemize}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
            \hspace{20px}
            \begin{tabular}{|c|c|c|r}
                \cline{1-3}
                $\scriptstyle I\ \leq\ 0$ & $\scriptstyle V_{ze}\leq V\leq V\alpha$ & $\scriptstyle I\ \geq \ 0$ &  \\
                \cline{1-3}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, battery2, invert, l_=$D_{ze}$] (0,0) node[below]{K};
                    \node[right, align=center] at (0.5,1.1) {$V_{ze}$};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-] (0,1.5);
                    \draw (-0.2, 1.45) node[below left]{$D_{off}$};
                    \draw (0,0.8) to [short, -o](0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, battery2, l_=$D_{on}$] (0,0) node[below]{K};
                    \node[right, align=center] at (0.5,1.1) {$V_\alpha$};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &  
                \hspace{10px}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, zzDo, f>_=$I$] (0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                    \draw (0.5,2) [Triangle-, bend left=20]  to node[right]{$V$}  (0.5,0.1);
                \end{circuitikz}
                \\ \cline{1-3}
            \end{tabular}
        \end{align*}
        \columnbreak
        \hfill
        \begin{tabular}{r}
            \begin{tikzpicture}[baseline={(0,4)}]
                \begin{axis}[
                    axis y line = center,
                    axis x line = center,
                    xmin=-6, xmax=5, ymax=2.1, ymin=-1.4,
                    xlabel=$V$,
                    xtick={2},
                    xticklabels={$V_\alpha$},
                    extra x ticks={-5},
                    extra x tick style={
                        xticklabel={$-V_{ze}$},
                        xticklabel style={yshift=0.5ex, anchor=south}
                    },
                    ytick={0},
                    %yticklabels={-5V,,,,5V},
                    ylabel=$I$,
                    scale=0.5,
                    ]
        
                    \addplot+[mark=none, const plot, very thick] coordinates{(-5,-1.2) (-5,0) (2,0) (2,1.8)};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.75,0.8) {$D_{on}$};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.2,0.5) {$D_{off}$};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.1,0.15) {$D_{ze}$};
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{tabular}
    \end{multicols}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Modelo ideal con $\mathbf{V_\alpha = 0}$}
    \end{itemize}

    \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
            \hspace{20px}
            \begin{tabular}{|c|c|c|r}
                \cline{1-3}
                $\scriptstyle I\ \leq\ 0$ & $\scriptstyle V_{ze}\leq V\leq 0$ & $\scriptstyle I\ \geq \ 0$ &  \\
                \cline{1-3}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, battery2, invert, l_=$D_{ze}$] (0,0) node[below]{K};
                    \node[right, align=center] at (0.5,1.1) {$V_{ze}$};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-] (0,1.5);
                    \draw (-0.2, 1.45) node[below left]{$D_{off}$};
                    \draw (0,0.8) to [short, -o](0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, battery2, l_=$D_{on}$] (0,0) node[below]{K};
                    \node[right, align=center] at (0.5,1.1) {$V_\alpha$};
                    \addvmargin{2mm}
                \end{circuitikz}
                &  
                \hspace{10px}
                \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
                    \draw (0,2.3) node[above]{A} to [short, o-o, zzDo, f>_=$I$] (0,0) node[below]{K};
                    \addvmargin{2mm}
                    \draw (0.5,2) [Triangle-, bend left=20]  to node[right]{$V$}  (0.5,0.1);
                \end{circuitikz}
                \\ \cline{1-3}
            \end{tabular}
        \end{align*}
        \columnbreak
        \hfill
        \begin{tabular}{r}
            \begin{tikzpicture}[baseline={(0,4)}]
                \begin{axis}[
                    axis y line = center,
                    axis x line = center,
                    xmin=-6, xmax=5, ymax=2.1, ymin=-1.4,
                    xlabel=$V$,
                    xtick={0},
                    extra x ticks={-5},
                    extra x tick style={
                        xticklabel={$-V_{ze}$},
                        xticklabel style={yshift=0.5ex, anchor=south}
                    },
                    ytick={0},
                    %yticklabels={-5V,,,,5V},
                    ylabel=$I$,
                    scale=0.5,
                    ]
        
                    \addplot+[mark=none, const plot, very thick] coordinates{(-5,-1.2) (-5,0) (0,0) (0,1.8)};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.55,0.7) {$D_{on}$};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.2,0.5) {$D_{off}$};
                    \node[right, align=center, text=blue] at (rel axis cs:0.1,0.15) {$D_{ze}$};
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{tabular}
    \end{multicols}


\end{document}